\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{a4wide}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[babel=true]{csquotes} % guillemets français
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{Images/}}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=blue}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}




\title{Jeu du morpion}
\author{Nicolas Severin, L3 informatique et Geoffrey Vernoux, L3 informatique}
\date{\today}



\begin{document}



{\let\newpage\relax\maketitle} % pour écrire le titre

\bigskip % Faire un grand saut de ligne

%% Le résumé:
\begin{abstract}
  Ce rapport porte sur la création d'une application du jeu du morpion sous android. 
\end{abstract}
\vspace{2cm}

\begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{SqueletteLaTeX/morpion.png}
\end{center}

\vfill %Utilise toute la hauteur restante
\begin{center}
 \includegraphics[width=8cm]{SqueletteLaTeX/logo_univ.jpg}   
\end{center}


% si besoin de la table des matière "\tableofcontents"  


\pagebreak %pour faire un saut de page

\section{Introduction}
\label{section:intro} % pour faire référence à la section ailleurs (\ref{...} voir plus bas)

Dans le cadre de notre troisième année de licence informatique à l'université de la Réunion, il nous est proposé un projet de développement pour mobile.\par
Ayant tous déjà joué au morpion de nombreuses fois, notre groupe composé de Nicolas SEVERIN et Geoffrey VERNOUX a donc choisi de retranscrire ce jeu en application mobile sous android.
\par 
Le but du jeu est d’aligner, avant son adversaire, 3 symboles identiques horizontalement, verticalement ou en diagonale.
Chaque joueur a donc son propre symbole et va le placer chacun leur tour, une croix pour l’un et un cercle pour l’autre. La partie se termine quand l’un des joueurs à aligné 3 symboles ou quand la grille est complétée sans vainqueur. Il y a alors égalité. \par



\section{Description générale de l'application}
 

\begin{center}
Ci-dessous un visuel de l'écran d'accueil de notre application. \par 
    \vspace{0.2cm}
    \includegraphics[width=4cm]{SqueletteLaTeX/Ecran_accueil.PNG}
\end{center}

Notre jeu du morpion, également couramment appelé "Tic Tac Toe" est composé de 2 mode de jeu.:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Joueur vs IA}
    \item \textbf{Joueur vs Joueur}
\end{enumerate}
    
\vspace{0.1cm}
Le premier mode de jeu permettra à l'utilisateur d'affronter une IA basique.
\par Le second mode de jeu quant à lui permet à l'utilisateur de jouer avec un autre utilisateur sur le même appareil.

\newpage
\begin{center}
    Ci-dessous un visuel du plateau de jeu. \par
    \vspace{0.2cm}
    \includegraphics[width=4cm]{SqueletteLaTeX/plateau_de_jeu.PNG}
\end{center}
\vfill
\begin{center}
    Ci-dessous un visuel d'une égalité. \par
    \vspace{0.2cm}
    \includegraphics[width=4cm]{SqueletteLaTeX/egalite.PNG}
\end{center}


% \cite{...} permet de faire référence à des éléments de la



\newpage

\section{Architecture du code}
% \ref{...} permet de faire référence à un élément défini
% ailleurs dans le document (voir \label{...} plus haut).
Nous allons donc aborder les différents éléments qui composent notre application Android.

\subsection{Board} %une sous section
\par
\textit{Board} est une classe qui défini la structure de la grille en définissant chaque cellules par un bouton qui sera déclencher par le joueur pour placer son symbole.
Cette classe contient également une liste de combinaisons gagnantes de cellules, ainsi que la liste des cellules vides et la méthode pour actualiser cette liste.

\begin{verbatim}
package com.android.ns.gv.tictactoe.model;

import com.android.ns.gv.tictactoe.R;

import java.util.ArrayList;
import java.util.Arrays;

public class Board {
    private ArrayList<Integer> emptyCells = new ArrayList<>(); 
    private ArrayList<ArrayList<Integer>> winningCells = new ArrayList<>(); 
    public static int BOARD_CELLS_NUMBER = 9; 

    public Board() {
        // On initialise les listes
        initEmptyCells();
        initWinningCells();
    }

    public ArrayList<Integer> getEmptyCells() {
        return emptyCells;
    }

    public ArrayList<ArrayList<Integer>> getWinningCells() {
        return winningCells;
    }

    public void occupyCell(Integer buttonID) {
        if (emptyCells.size() >= 1)
            emptyCells.remove(buttonID);
    }

    private void initEmptyCells() {
        emptyCells.add(R.id.button1);
        emptyCells.add(R.id.button2);
        emptyCells.add(R.id.button3);
        emptyCells.add(R.id.button4);
        emptyCells.add(R.id.button5);
        emptyCells.add(R.id.button6);
        emptyCells.add(R.id.button7);
        emptyCells.add(R.id.button8);
        emptyCells.add(R.id.button9);
    }

    private void initWinningCells() {
        // Combinaisons de lignes gagnantes
        winningCells.add(new ArrayList<>
        (Arrays.asList(R.id.button1, R.id.button2, R.id.button3)));
        winningCells.add(new ArrayList<>
        (Arrays.asList(R.id.button4, R.id.button5, R.id.button6)));
        winningCells.add(new ArrayList<>
        (Arrays.asList(R.id.button7, R.id.button8, R.id.button9)));
        
        // Combinaisons de colonnes gagnantes
        winningCells.add(new ArrayList<>
        (Arrays.asList(R.id.button1, R.id.button4, R.id.button7)));
        winningCells.add(new ArrayList<>
        (Arrays.asList(R.id.button2, R.id.button5, R.id.button8)));
        winningCells.add(new ArrayList<>
        (Arrays.asList(R.id.button3, R.id.button6, R.id.button9)));
        
        // Combinaisons de diagonales gagnantes
        winningCells.add(new ArrayList<>
        (Arrays.asList(R.id.button1, R.id.button5, R.id.button9)));
        winningCells.add(new ArrayList<>
        (Arrays.asList(R.id.button3, R.id.button5, R.id.button7)));
    }
}
\end{verbatim}

\subsection{Player}
\par
\textit{Player} est une classe abstraite donnant premièrement la construction d'un joueur et dont la méthode \textit{playTurn} sera redéfini dans les classes "filles" afin d'avoir le mouvement d'un joueur humain et celui d'une IA.

\begin{verbatim}
public abstract class Player {
    protected boolean active;
    protected ArrayList<Integer> cellsChosen = new ArrayList<>();
    protected Board board;
    protected int playerMark;

    public Player(Board board, int playerMark) {
        this.board = board;
        this.playerMark = playerMark;
    }

    public ArrayList<Integer> getCellsChosen() {
        return cellsChosen;
    }

    public void addChosenCell(Integer cellNumber) {
        cellsChosen.add(cellNumber);
    }

    public boolean isActive() {
        return active;
    }

    public void setActive(boolean active) {
        this.active = active;
    }

    public abstract void playTurn(View view);
}

\end{verbatim}

\subsection{MainActivity}
\par
\textit{MainActivity} est une classe qui va instancier les différentes view de l'application, passant du menu principale où l'on choisi le mode, a l'écran de jeu de chacun des deux modes.

\begin{verbatim}
package com.android.ns.gv.tictactoe.view;

import android.content.Intent;
import android.support.v7.app.AppCompatActivity;
import android.os.Bundle;
import android.view.View;
import android.widget.Button;

import com.android.ns.gv.tictactoe.R;

/**
 * View Class: MainActivity
 * Les differentes view selon le mode de jeu
 * Author: NS & GV
 */
public class MainActivity extends AppCompatActivity {
    Button button1;
    Button button2;
    Intent intent;

    @Override
    protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        setContentView(R.layout.activity_main);
        button1 = (Button) findViewById(R.id.button1);
        button2 = (Button) findViewById(R.id.button2);
    }

    public void solo_click(View view) {
        intent = new Intent(MainActivity.this, GameActivity.class);
        intent.putExtra(getString(R.string.intent_extra_key_solo_game_mode), true);
        startActivity(intent);
    }

    public void multiplayer_click(View view) {
        intent = new Intent(MainActivity.this, GameActivity.class);
        intent.putExtra(getString(R.string.intent_extra_key_solo_game_mode), false);
        startActivity(intent);
    }
}
\end{verbatim}


\section{Quelques points délicats/intéressants}

\subsection{ComputerPlayer}
\par
Ce code est celui de notre IA. Néanmoins, pour le moment l'IA est simplifiée au maximum et n'est donc pas une IA qui détermine les possibilités de victoire de son adversaire pour ensuite le contrer.

\begin{verbatim}
package com.android.ns.gv.tictactoe.model;

import android.view.View;
import android.widget.Button;
import java.util.Random;


public class ComputerPlayer extends Player {

    public ComputerPlayer(Board board, int playerMark) {
        super(board, playerMark);
    }
    
    Random rand = new Random();

    @Override
    public void playTurn(View view) {
        
        int int_random = rand.nextInt(board.getEmptyCells().size());

        if (board.getEmptyCells().size() > 1) {
            
            int buttonID = board.getEmptyCells().get(int_random);

            Button buttonSelected = view.getRootView().findViewById(buttonID);
            
            buttonSelected.setEnabled(false);
            
            buttonSelected.setBackgroundResource(playerMark);
            
            addChosenCell(buttonID);
            board.occupyCell(buttonID);
        }
    }
}
\end{verbatim}




\section{Conclusion}

Ce projet réalisé au cours de notre cursus informatique nous a amené à découvrir une nouvelle plateforme de développement et à enrichir notre savoir et notre expérience. Notre application permet comme convenue de réaliser une partie de morpion (ou "Tic Tac Toe") contre une IA mais également avec un autre joueur. \par
Cependant certaines améliorations peuvent être apportés, notamment sur l'IA avec différents niveaux de difficulté ou encore l'implémentation d'autres modes de jeu qui modifieraient par exemple les dimensions du plateau de jeu.




\end{document}
